\section{Σταθεροποίηση Δικτύου}

Η ανάπτυξη ενός πρωτοκόλλου σταθεροποίησης (stabilize) είναι αναγκαία για την 
βελτίωση του δικτύου στην ανοχή λαθών. Το πρόβλημα έγκειται στο γεγονός ότι 
στην περίπτωση πολλαπλής αποτυχίας κόμβων πρέπει οι υπόλοιποι να σ
υγχρονιστούν σωστά και να επανέλθει το δίκτυο σε εύρυθμη λειτουργία. 
Εκμεταλλευόμαστε το χαρακτηριστικό δόμησης του p-grid δικτύου. Πέρα από την 
trie δομή που κατασκευάζεται, έχουμε και την δημιουργία πολλαπλών γράφων αν 
δούμε τους πίνακες δρομολόγησης των peer. Θυμίζουμε ότι δε χρησιμοποιούμε την 
τεχνική αντιγραφής (replication). Παρόλα αυτά το πρωτόκολλο μπορεί να εφαρμοστεί 
και με replication σύμφωνα με την υπάρχουσα υλοποίηση του p-grid.

Η παρατήρηση είναι ότι για δεδομένο peer p, αν επιλέξουμε μια καταχώρηση του 
πίνακα δρομολόγησης και ακολουθήσουμε συγκεκριμένη διαδρομή θα καταλήξουμε 
πίσω στον p. Έχουμε κυκλικούς γράφους ένα για κάθε καταχώρηση που έχει ένας peer 
στον πίνακα δρομολόγησης. Η διαδρομή που αναφέρθηκε παραπάνω είναι η άπληστη 
(greedy) επιλογή εκείνης της εγγραφής της οποίας το μονοπάτι είναι πιο κοντά στον 
peer p. 

\begin{wrapfigure}{r}{55mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{simplePGrid.png}
    \caption{Απλό P-Grid Δίκτυο}
    \label{fig:simplePGrid}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

Στο σχήμα \ref{fig:simplePGrid} φαίνεται ένα δίκτυο τεσσάρων κόμβων και οι πίνακες 
δρομολόγησής τους. Για τον peer Α έχουμε τους κύκλους 
$A \rightarrow \Delta \rightarrow B \rightarrow A$ για την εγγραφή “1” ο οποίος 
φαίνεται και στο σχήμα, 
$A \rightarrow \Gamma \rightarrow A$ για την “01” και 
$A \rightarrow B \rightarrow A$ για την “001”. 

Οι κυκλικοί γράφοι έχουν προκύψει αφού το δίκτυο κατασκευάστηκε σύμφωνα με τις 
διαδικασίες που έχει περιγράψει ο Aberer στις δημοσιεύσεις του. Υποστηρίζουμε ότι η 
διατήρηση αυτών εξασφαλίζει 
\begin{enumerate}
 \item ότι οι peer έχουν σωστές εγγραφές στους πίνακές τους και 
 \item ότι το δίκτυο σε περίπτωση αποτυχιών θα επιδιορθώσει τους προβληματικούς peer 
με την σωστή σειρά και με λογικό τρόπο.
\end{enumerate}
Γενικά, όσο υπάρχουν αυτοί οι κύκλοι, το p-grid ανταποκρίνεται και λειτουργεί σωστά.

Είναι προφανές ότι ένας peer μπορεί να ανήκει σε πολλούς κύκλους. Έστω ο peer p 
ο εκκινητής του κύκλου με συνέχεια τον peer p', μιας καταχώρησης του πίνακα 
δρομολόγησης του p. Οδηγούμαστε από μικρού μήκους μονοπάτια σε μεγαλύτερα μέχρι 
την επιστροφή στον peer p. Το μέγιστο μήκος αυτού του κύκλου είναι ο συνολικός 
αριθμός των συμμετεχόντων κόμβων. Συγκεκριμένα, 
\begin{equation*}
circle\_len \leq \Bigl \lvert | path(p) | - | path(p') | \Bigr \rvert + 2
\end{equation*}
όπου $| path(\cdot) |$ το μήκος του μονοπατιού του κόμβου. Δηλαδή η διαφορά του 
μεγαλύτερου μονοπατιού από τη μικρότερη συν τους κόμβους p και  p' μας 
δίνει το μέγιστο μήκος. 

Σε σωστή λειτουργία, οι peer αντιστοιχούν μονοπάτι με peer που το έχει σαν αρχή 
(prefix) στο δικό του. Μια τέτοια συνθήκη πρέπει να ισχύει συνεχώς για να 
εξασφαλίσουμε ομαλότητα και σωστές απαντήσεις στις αιτήσεις. Συνεπώς, καταλήγουμε 
ότι αυτοί οι κυκλικοί γράφοι, μιας και ισχύουν στη σταθερή κατάσταση του δικτύου, 
ανά πάσσα στιγμή υποδηλώνουν το παραπάνω.

%% Ανάλυση σταθεροποίησης
Για την διατήρηση αυτών των κύκλων, ένας peer δοκιμάζει ανά τακτά χρονικά 
διαστήματα την ύπαρξη αυτού του κύκλου. Στέλνει μήνυμα στον επιλεγμένο peer από 
τον πίνακα δρομολόγησής του και περιμένει συγκεκριμένο χρονικό διάστημα να το 
λάβει πάλι. Αυτό θα είναι ένδειξη ότι ο κύκλος υπάρχει και όλοι οι peer σε αυτόν 
λειτουργούν κανονικά. 

% Τι κάνει 1 peer στην αναγνώριση αποτυχίας
Η αντίδραση ενός peer p όταν ανακαλύψει ότι κάποιος peer που ανήκει στον πίνακα 
δρομολόγησής του έχει αποτύχει, μπαίνει σε κατάσταση επιδιόρθωσης. Η μόνες 
αιτήσεις που μπορεί να εξυπηρετήσει είναι αυτές που αφορούν την αποκατάσταση 
του δικτύου. Σε οποιαδήποτε άλλη αίτηση, αρνείται και αφού γνωστοποιήσει την 
ταυτότητα του αποτυχημένου peer, αποθηκεύει στη μνήμη του οποιονδήποτε peer 
εκδηλώσει ενδιαφέρον. Να σημειωθεί ότι στην λίστα αυτή προστίθεται και οι peer
που έκαναν αίτηση για συνέχιση του αλγορίθμου στον p.
Όταν δοθεί η λύση τότε αυτή διαδίδεται σε αυτούς μέσω του p. Επισης, 
μέχρι να φτάσει η λύση και στον ίδιο, αυτός πρέπει να θυμάται για ποιον peer 
έχει εκτελέσει τον αλγόριθμο FixNode. Δε θα ξαναεπαναλάβει τον FixNode 
για οποιονδήποτε peer δεν έχει λάβει τη λύση ακόμα. Ο λόγος εξηγείται παρακάτω.

\begin{wrapfigure}{l}{55mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{multipleFails.png}
    \caption{Αποτυχίες peer}
    \label{fig:multipleFails}
  \end{center}
\end{wrapfigure}

% Αποτυχία ενός κόμβου
Ας υποθέσουμε ότι κάποιος peer q στο δίκτυο αποτυγχάνει, χωρίς να αποτύχει άλλος 
μέχρι να ολοκληρωθεί ο αλγόριθμος FixNode και να πραγματοποιηθεί η αντικατάστασή 
του. Ο q είναι λογικό να ανακαλυφθεί από πολλούς peer. 
Σύμφωνα με την αντίδραση που έχει ένας peer στην αποτυχία, η εκτέλεση 
του FixNode θα ξεκινήσει παράλληλα από διαφορετικά σημεία του δικτύου. 
Σε κάποια χρονική στιγμή, θα συγκλίνουν προς το ίδιο υπόδεντρο. Αφού, λοιπόν, 
κάθε peer έχει μνήμη του ρόλου του στην επιδιόρθωση, τότε δε θα επαναλάβει τον 
FixNode για τον ίδιο peer. Συνεπώς, η λύση που θα δοθεί θα είναι μοναδική και 
ανεξάρτητη από τον αρχικό αριθμό peer που εκκίνησαν την διαδικασία διόρθωσης.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ορισμός ομοιότητας δυο μονοπατιών.
% Έστω δυο μονοπάτια w και u.
% Ορίζουμε βαθμό ομοιότητας δυο μονοπατιών το μήκος του κοινού υπομονοπατιού 
% (prefix) μείον τη διαφορά των ακόλουθων στοιχείων που είτε υπολείπονται από κάποιο 
% λόγο διαφοράς μήκους είτε είναι διαφορετικά. Συγκεκριμένα ισχύει,
% \begin{align*}
%  similarity & = | common(w, u) | - ( max( |w|, |u|)  - | common(w, u) | ) \\
%      & = 2 | common(w, u) | - max( |w|, |u|) 
% \end{align*}
% Παράδειγμα, τα μονοπάτια "000" και "01" έχουν $similarity = -1$, ενώ 
% "000" και "001" έχουν $similarity = 1$.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Αποτυχία πολλαπλών κόμβων
Ας εξετάσουμε την περίπτωση όπου έχουμε πολλαπλές αποτυχίες. Έστω ότι έχουμε 
τους peer q και q' οι οποίοι έχουν αποτύχει. Από την ανάλυση του FixNode, αν 
δούμε τον βαθμό ομοιότητας των δυο μονοπατιών μπορούμε να κρίνουμε κατά πόσο 
θα επηρεαστεί ο αλγόριθμος. Το κοινό υπομονοπάτι καθώς και το υπόλοιπο μήκος 
δείχνουν τι σχέση έχουν οι δυο peer. 
Παράδειγμα, όπως φαίνεται και στο σχήμα \ref{fig:multipleFails} 
ο peer με $path(q') = "10"$ και οποιοσδήποτε peer με $path(q) = "0*"$.
Η λύση για τον q θα έρθει από το υπόδεντρό του και εκεί είναι που θα εκτελεστεί 
ο FixNode. Αντίστοιχα και για τον q', δεν ενδιαφέρει τι συμβαίνει στο συζυγές 
υπόδεντρο $0*$. Σε μια τέτοια περίπτωση, το να εκτελεστεί παράλληλα ο FixNode 
για τους δυο κόμβους είναι θεμιτό και δε δημιουργεί προβλήματα. 
Κάτι τέτοιο ισχύει βέβαια, όταν τα δυο υπόδεντρα δεν περιέχουν μόνο τους κόμβους q και q'. 

Αν όμως οι δυο peer ανήκουν στο ίδιο υπόδεντρο τότε πρέπει να μπει μια σειρά 
στην εκτέλεση του FixNode. Μια περίπτωση είναι να ανήκουν στο ίδιο υπόδεντρο 
αλλά να μην είναι συζυγείς. Παράδειγμα από το σχήμα \ref{fig:multipleFails} οι 
peer A με $path(A) = "000"$ και B με $path(B) = "0010"$. Υπεύθυνος για τη λύση 
και των δυο είναι ο peer Γ, ο οποίος πρέπει να δώσει πρωτεραιότητα στη λύση του 
συζυγούς Β και στη συνέχεια του Α. 
Και στην περίπτωση όπου τη θέση του Γ κατείχε υπόδεντρο, πάλι θα επιλεγόταν πρώτα 
το Β με κριτήρια βαθμού ομοιότητας μονοπατιών. Θα πρωτιμηθούν εκείνοι οι κόμβοι 
με το μεγαλύτερο κοινό υπομονοπάτι.




